% Acknowledgements page
% Roberto Masocco <robmasocco@gmail.com>
% September 11, 2021

\fancyhf{}
\thispagestyle{plain}

\chapter{Ringraziamenti}
\fontsize{12}{12}\selectfont
\onehalfspacing
Arrivato alla fine di questo percorso, un primo pensiero va naturalmente a tutti quelli con cui l'ho condiviso, in special modo a coloro che mi hanno affiancato e da cui molto ho imparato negli ultimi mesi. Senza un ordine particolare che non sia quello imposto dalla carta, vorrei ringraziare sentitamente il mio collega Alessandro Tenaglia, per aver qui implementato un formidabile algoritmo di navigazione e path planning ma più in generale per aver trascorso con me gli ultimi anni di studi, creando un rapporto di amicizia e collaborazione che ne è stata parte fondamentale. Uno speciale ringraziamento va al nostro Project Manager (\emph{dottorando}) Simone Mattogno per l'ottimo lavoro di coordinamento logistico e le innumerevoli ore passate ad indagare il funzionamento dell'hardware e ricostruire parti, al nostro magnifico pilota e sviluppatore Lorenzo Bianchi cui va il merito di più di qualche recupero d'emergenza eseguito con pura maestria (quando anche il drone era d'accordo), e al Dott. Marco Passeri per il suo aiuto fattivo e le consulenze preziose nelle prime fasi di questo progetto. Niente di tutto questo sarebbe stato possibile senza il supporto del mio speciale correlatore, l'Ing. Fabrizio Romanelli, i cui spunti mi hanno portato ad esplorare nell'arco di pochi mesi ambiti stimolanti per me del tutto nuovi. Non basterebbero poi tutti i fogli qui raccolti per dire quanto io debba al mio relatore, il Prof. Daniele Carnevale: senza il suo supporto e incoraggiamento, nonché tutte le sfide che abbiamo dovuto affrontare, non sarei mai potuto arrivare dove sono ora. È inoltre a tutto il corpo docente di Ing. dell'Automazione, da cui ho potuto apprendere moltissimo negli ultimi anni, che rivolgo in quest'occasione un ringraziamento particolare. Infine, vorrei dedicare un caloroso saluto e ringraziamento di cuore a tutti gli amici incontrati fino al raggiungimento di questo traguardo: vi conosco solo da pochi anni, siete tantissimi e la pagina sta finendo, ma abbiamo condiviso settimane, lezioni, esami, feste e lockdown: nessuna giornata era mai uguale e nessuna meta sembrava irraggiungibile; spero di avervi dato e potervi dare tanto quanto voi avete dato a me.\\
\hspace*{\fill}\textbf{\autore, 12 ottobre 2021}
